\chapter{Introdução}
\label{Capitulo: Intro}

De acordo com a mecânica quântica, níveis de energia de uma sistema são descritos pelos autovalores de seu operador hermitiano associado, o hamiltoniano $\Hf$. Por simplicidade, usualmente toma-se truncamentos do espaço de Hilbert no qual opera $\Hf$, o tornando finito. Em geral, a influência das outras dimensões são desconsideradas ou aproximadas sobre o espaço restante. Com o Hamiltoniano finito, caracterizar o sistema físico é o equivalente à resolver o problema de autoenergias $\Hf \Psi_i = E_i \Psi_i$. Esta abordagem obteve muito sucesso na descrição de estados excitados de baixa energia para núcleos atômicos pesados, por exemplo. Contudo, é irrazoável descrever, ou ainda resolver, Hamiltonianos para a descrição de níveis de excitações mais altos.

%Na descrição de sistemas complexos, como núcleos atômicos pesados, $\Hf$ pode não ser completamente descrito pela teoria ou complicado. Somado à necessidade do cálculo explícito de grandezas tal qual autoenergias, considera-se truncamentos do espaço de Hilbert onde opera $\Hf$, representado por matriz de dimensão finita. Caracterizar o sistema físico é equivalente à resolver o problema de autovalores $\Hf \Psi_i = E_i \Psi_i$.

Pela dificuldade apresentada, Wigner, em seu estudo de núcleos atômicos, sugere uma abordagem alternativa, uma mecânica estatística para o problema de autovalores. Tal teoria descreveria, estocasticamente, o perfil da estrutura energética nucleica ao invés de detalhar seus níveis. Buscava-se, em algum sentido, uma universalidade, uma descrição que fosse, dada complexidade o suficiente, independente dos detalhes em $\Hf$. A teoria foi prontamente seguida por, dentre outros, Gaudin, Mehta \cite{MehtaGaudin}, e Dyson \cite{Dyson}, que avançaram em sua descrição. Esse desenvolvimento é o início da chamada Teoria de Matrizes Aleatórias (RMT, \textit{Random Matrix Theory}) e hoje desempenha importante papel na descrição estatística de sistemas com alta complexidade representados com matrizes de simetria induzida pela natureza do problema descrito.

%Hoje, suas aplicações são extensas em campos de alta complexidade ou com descrição matricial, principalmente quando há estrutura, como matrizes de correlação ou operadores físicos.
Para ensembles invariantes (de matrizes equivalentes por rotação), uma importante analogia se apresenta, a de Gases de Coulomb. Pensando os $N$ autovalores como partículas de um gás com interagente sob potencial externo, podemos usar de noções físicas para derivar, por exemplo, as densidades de autovalores no limite termodinâmico ($N \rightarrow \infty$). A analogia permite, por variação do potencial externo, dimensões do sistema e núcleo de interação, explorar ensembles com entradas correlacionadas, de difícil construção direta. Contudo, nem sempre soluções analíticas são possível para as equações diferencias que descrevem a dinâmica destes gases. Por isso, recorre-se à simulações numéricas que, ainda assim, são delicadas de tratar. A dinâmica tem alta complexidade temporal e as singularidades dificultam a invariância do hamiltoniano. Ainda assim, existem abordagens que permitem tornar a simulação da dinâmica suficientemente acurada. Simulações como esta permitem, de forma direta, uma exploração numérica holística de casos analiticamente complicados e visualização de fenômenos, medidas e funções outrossim inacessíveis.


\chapter{Matrizes Aleatórias}
% -
% C1S1 - Distribuição de autovalores
% - 
\input{USPSC-TA-Textual/C1-Introducao/DistAutovalores.tex}

% -
% C1S2 - Emsembles Gaussianos
% - 
\input{USPSC-TA-Textual/C1-Introducao/EmsemblesGaussianos.tex}

% -
% C1S3 - Gases de Coulomb (Log Gas?)
% - 
\input{USPSC-TA-Textual/C1-Introducao/GasesDeCoulomb.tex}

% -
% C1S4 - Medidas de Equilíbrio
% - 
\input{USPSC-TA-Textual/C1-Introducao/MedidaDeEquilibrio.tex}

% -
% C1S5 - Potenciais notáveis
% - 
\input{USPSC-TA-Textual/C1-Introducao/PotenciaisNotaveis.tex}