\chapter{Simulações e Algoritmos}
\label{Capitulo: Simulações}

A densidade no espaço de fase denominada medida de Boltzmann-Gibbs descreve o denominado ensemble canônico. Médias sobre configurações de microestados, distribuídos de acordo com uma medida $\mu$, são usadas para inferir informações macroscópicas de sistemas em física estatística. Essa medida é determinada pelo estado termodinâmico do sistema. Sistemas dinâmicos que amostrem da medida $\mu$ são denominados termostatos e são notoriamente difíceis de se construir ergoticamente com processos dinâmicos determinísticos. Para realizar tal tarefa, uma teoria de equações diferenciais estocásticas foi desenvolvida \cite{leimmolecular}. Usualmente, para um sistema em temperatura constante, uma escolha natural de processo para amostragem da medida é a denominada \textit{Langevin Kinetic Dynamics} \cite{Stoltz2018}. Apesar disso, muitas vezes as equações usadas não são diretamente integráveis e, por isso, se recorre a métodos numéricos. A dinâmica pode ser separada em duas partes. Uma boa escolha para a primeira, chamada Hamiltoniana, é o esquema de Verlet \cite{Verlet}, método numérico associado à equações diferenciais ordinárias classificado integrador geométrico. Para a segunda parte, denominada flutuação-dissipação, resolve-se analiticamente por ser processo de Ornstein-Uhlenbeck de variância explícita. Apesar das qualidades dos métodos citados, devemos ainda nos atentar à estabilidade na discretização pela dinâmica escolhida e para isso, introduz-se um passo de Metropolis para estabilizar a dinâmica. O processo supracitado é descrito em \cite{Chafa2018}.

%Nos referenciaremos aqui aos desenvolvimento do artigo \cite{Chafa2018}. Compilemos o embasamento necessário e explicitaremos os resultados e métodos usados. Antes, notação. Tome um subespaço $S$ de dimensão $d$ em $\mathbb{R}^n$. O subespaço toma a métrica de Lebesgue, denotada $dx$. O campo externo é função $V : S \mapsto \mathbb{R}$ e a interação entre partículas é dada pelo núcleo $W : S \mapsto (-\infty, \infty]$. Para qualquer $N \geq 2$ consideramos $P_N$ em $S^N = S \times \cdots \times S$ definida $$ P_N(dx) = \frac{e^{-\beta_N H_N(x_1,\cdots,x_N)}}{Z_N} dx_1 \cdots dx_N, $$onde $\beta_n > 0$ é uma constante e $Z_N$ é contante de normalização. Note ainda $$ H_N(x_1, \cdots, x_N) = \frac{1}{N} \sum_{i=1}^{N} V(x_i) + \frac{1}{2N^2} \sum_{i\neq j} W(x_i - x_j).$$

%Note que $P_N$ é invariante por permutação e que $H_N$ depende somente da medida empírica $$\mu_N = \frac{1}{N} \sum_{i=1}^{N} \delta_{x_i}$$

%Note que as partículas vivem em $S^N$ de dimensão $dN$.


% -
% C2S1 - Introdução ao algoritmo
% - 

\input{USPSC-TA-Textual/C2-SimulacoesEAlgoritmos/IntroducaoAoAlgoritmo.tex}

% -
% C2S2 - Algoritmo Híbrido de Monte Carlo
% - 

%\input{USPSC-TA-Textual/C2-SimulacoesEAlgoritmos/AlgoritmoHibridoMonteCarlo.tex}

% -
% C2S2 - Discretização
% - 

\input{USPSC-TA-Textual/C2-SimulacoesEAlgoritmos/Discretizacao.tex}

% -
% C2S3 - Discretização
% - 

\input{USPSC-TA-Textual/C2-SimulacoesEAlgoritmos/Metropolis.tex}



