\documentclass[12pt]{report}
\usepackage[a4paper]{geometry}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english,portuguese]{babel}
\usepackage[myheadings]{fullpage}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{graphicx, setspace}
\usepackage{sectsty}
\usepackage{url}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{multirow}
\usepackage{tikz}
\usepackage{minted}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{mathtools, amsmath}

%%------ 
%% Comandos gerais
%% Observação: o arquivo "comandos.tex" tem que estar presente.
%%------
\input{comandos}
%
%%-----
%% Página de título
%% Observação: As definições que aparecem a seguir comporão a
%%             página de título e a folha de rosto.
%%-----
%% Define o nome da universidade onde o projeto foi desenvolvido.
\universidade{Universidade de São Paulo}
%
%% Define o nome da faculdade onde o projeto foi desenvolvido.
\faculdade{Instituto de Ciências Matemáticas e de Computação (ICMC)}
%
%% Define o título do projeto.
\titulo{Análise Assintótica de Sistemas de Partículas e Matrizes Aleatórias}
%
%% Define a agencia de Fomento e a abreviatura. O primeiro argumento é o 
%% nome por extenso e o segundo a abreviatura.
%% Ambos os argumentos são obrigatórios
\agFomento{Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de São Paulo}{FAPESP}
%
%% Define o tipo de relatório. Pode ser Anual ou Final.
%% Não é obrigatório definir o tipo de relatório.
\tipoRelatorio{Anual}
%
%% Define a modalidade de Projeto. Pode ser temático, regular, etc.
\modalidadeProjeto{Auxílio à Pesquisa Regular}
%
%% Define o número do projeto.
%% Não é obrigatório definir o número do projeto.
\numProjeto{2023/02674-0} 
%
%% Define o autor do relatório.
\autor{Guilherme L. F. Silva}
%
%% Define a equipe do projeto (incluindo o pesquisador responsável no comando \membroA{}
\membroA{Guilherme L. F. Silva}
%% Inclua os demais membros do grupo (máximo +5)
\membroB{João Victor Alcantara Pimenta}
%\membroC{Francisco}
%\membroD{Joao}
%\membroE{Antonio}
%\membroF{José}
%
%% Define o período da vigência do Projeto.
\periodoVigencia{01/06/2023 a 31/05/2024}
%
%% Define o período coberto pelo relatório.
\periodoRelatorio{01/06/2023 a 10/11/2023}
%
%% Define a cidade onde o projeto foi desenvolvido.
\cidade{São Carlos}

%%-----
%% Página de título
%% Observação: Os comandos a seguir não devem ser mudados, 
%%             exceto caso necessário.
%%-----
\begin{document}
	%
	%% Define a numeração em romanos.
	\pagenumbering{roman}
	%
	%% Gera a folha de título.
	\geraTitulo
	%
	%% Gera a folha de rosto.
	\folhaDeRosto
	%
	%% Escreva aqui o resumo em português.
	\Resumo{O estudo de Matrizes Aleatórias demonstra aplicabilidade em uma gama diversa de áreas, com destaque no estudo de mecânica estatística, principalmente na simulação de gases. Estudando a densidade espectral de sistemas de matrizes Gaussianas pode-se desenvolver uma analogia que possibilita a simulação de sistemas de gases diversos, como o de Coulomb. Algumas dificuldades surgem na implementação de simulações baseadas nesta teoria, principalmente em escalabilidade do sistema e no tratamento de possíveis singularidades. Para resolver estes problemas, abordou-se na simulação na literatura, dentre outros, o Algoritmo Híbrido de Monte Carlo, de ótimo comportamento numérico. Nosso objetivo é explorar este assunto, as simulações de gases e o algoritmo citado acima além de expandir os potenciais em que foi-se bem documentado o comportamento destas simulações.}
	%
	%% Escreva aqui o resumo em inglês.
	% \Abstract{
		%	The study of Random Matrices demonstrates applicability in a diverse range of areas, empha-
		%	sizing the study of statistical mechanics, mainly in the simulation of gases. By studying the
		%	spectral density of Gaussian matrix systems, one can develop the simulation of Coulomb gas
		%	systems in analogy. Some difficulties arise in implementing simulations based on this theory,
		%	mainly in system scalability and the treatment of possible singularities. To solve these pro-
		%	blems, the literature has simulated these gases, with excellent numerical behavior, using the
		%	Monte Carlo Hybrid Algorithm. We wish to explore this problem, the simulations, and the
		%	proposed algorithm along with extending the potentials to wich it has been tested.
		%}
	%
	%% Adicionará o sumário.
	%% Mantenha o \thispagestyle{empty} e \clearpage
	\thispagestyle{empty}
	\clearpage
	%
	%% Define a numeração em arábicos.
	\pagenumbering{arabic}
	
	%%-----
	%% Formatação do título da seção
	%%-----
	\sectionfont{\scshape}
	
	%%-----
	%% Corpo do texto
	%%-----
	\chapter{Introdução à Matrizes Aleatórias}\label{chp:resumoProj} 
	
	Uma matriz aleatória é uma matriz cujas entradas são variáveis aleatórias, não necessariamente independentes tampouco de mesma distribuição. A princípio, de um ponto de vista puramente analítico, pode-se tratar uma matriz aleatória de tamanho $N\times N$ como um vetor aleatório de tamanho $N^2$. No entanto, as estruturas algébrico-geométricas presentes a matrizes, como multiplicação natural, interpretação como operadores, ou decomposições espectrais, trazem à matrizes aleatórias aplicações múltiplas. Em particular, sua relevância estende um ponto comum que compartilham com variáveis aleatórias: permitir descrições estatísticas a sistemas e fenômenos. 
	
	É comum modelar com matrizes aleatórias, por exemplo, operadores com perturbações aleatórias. De um ponto de vista físico, autovalores de um dado operador descrevem espectros de energia do sistema descrito. Na quântica, por exemplo, autovalores são as medidas observadas. Surge uma pergunta naturalmente: dada uma matriz aleatória $M$, o que podemos dizer sobre estatísticas de seus autovalores? Essa resposta, claro, depende de maneira altamente não trivial das distribuições das entradas.  
	
	\section{Distribuição dos Autovalores}
	
	\input{text/measure}
	
	\section{Ensembles Gaussianos}
	
	\input{text/gaussian}

	\section{A medida de equilíbrio}
	
	\input{text/equilibrio}
	
	\section{Exemplos}
	
	\input{text/exemplos}
	
	\section{Simulações}
	
	\input{text/simulacoes}
	
	{\let\clearpage\relax \chapter{Realizações do período}}
	\label{chp:realizacoes}
	
	\section{Graduação}
	
	Durante o período referente ao relatório o aluno completou as matérias do primeiro semestre e iniciou as matérias do segundo semestre listadas na tabela abaixo.
	
	\hspace{1cm}
	
	\begin{center}
		\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
			\hline
			Disciplina & Sigla & Nota & Semestre \\
			\hline
			Mecânica Estatística Avançada & 7600041 & 10.0 & 1 - 2023 \\
			\hline
			Introdução aos Sistemas de Computação & 7600056 & 9.2 & 1 - 2023 \\
			\hline
			Física Estatística Computacional & 7600073 & 9.7 & 1 - 2023 \\
			\hline
			Teoria Espectral de Matrizes & SME0243 & 10.0 & 1 - 2023 \\
			\hline
			Mecânica Quântica & 7600022 & - & 2 - 2023 \\
			\hline
			Física Matemática Avançada & 7600034 & - & 2 - 2023 \\
			\hline
			Noções Básicas de Fabricação Mecânica & 7600134 & - & 2 - 2023 \\
			\hline
			Espaços Métricos & SMA0343 & - & 2 - 2023 \\
			\hline
			Trabalho de Conclusão de Curso & 7600039 & - & 2 - 2023 \\
			\hline
		\end{tabular}
	\end{center}
	
	\section{Pesquisa}
	
	Durando os meses passados no período referente a esse relatório grande parte do esforço foi no estudo da bibliografia e conteúdo de interesse dentro da teoria de matrizes aleatórias. Para isso, permitiu-se exploração ampla de conceitos relacionados e implementação de algoritmos especiais em interesse ao aluno. Todos os resultados computacionais e implementações realizadas podem ser encontrados em \href{https://github.com/Joao-vap/RMT-Code/tree/main}{GitHub - Repositório Geral}. A outra atividade principal realizada foi a implementação do algoritmo descrito em \cite{Chafa__2018}, onde podemos simular algumas medidas de probabilidade relacionadas à ensembles clássicos para validar seu funcionamento. Aqui, como é possível ver em \ref{fig: semicircle}, simulamos a distribuição para a GOE, GUE e GSE. Podemos ver nas imagens a concordância das simulações com o método clássico utilizando autovalores de ensembles de matrizes aleatórias.

	{\let\clearpage\relax \chapter{Plano de atividades}}\label{chp:plano}
	
	O projeto tem como base um planejamento de 12 meses, que se deram início em junho de 2023, até o momento foram realizados 5 meses de projeto.
	
	\section{Atividades Desenvolvidas}
	\label{section:atividadesdesenvolvidas}
	
	A execução do projeto foi dividida nas seguintes etapas:
	
	\begin{enumerate}
		\item \textbf{Revisão da Literatura em RMT, e estudo de teoria básica do GUE}, é necessário fazer vasta revisão de literatura no tema para que o aluno tenha domínio das ferramentas e métodos utilizados para o tratamento de matrizes aleatórias e suas implicações em mecânica estatística. Para isso, durante esse período será realizado o estudo da bibliografia adequada;
		
		\item \textbf{Estudo dos métodos de Simulação}, como mencionado, uma das aplicações importantes da teoria de matrizes aleatórias reside em sua conexão com gases de Coulomb. Em 2018 publicou-se o \cite{Chafa__2018}, artigo que é base para o estudo de métodos de simulação desses gases;
		
		\item \textbf{Implementação dos algoritmos}, implementa-se os métodos descritos no artigo e tenta-se estender seu uso em condições diferentes das utilizadas no artigo, como por exemplo em outros potenciais;
		
		\item \textbf{Redação dos Relatórios Científicos}, quando serão escritos os relatórios exigidos pelas normas da \textit{FAPESP}.
		
	\end{enumerate}
	
	\section{Cronograma}
	
	\input{text/cronograma}
	
	{\let\clearpage\relax \chapter{Participação em eventos científicos}}\label{chp:particEvento}
	
	\input{text/eventos}
	
	%%-----
	%% Referências bibliográficas
	%%-----
	\addcontentsline{toc}{chapter}{\bibname}
	\bibliographystyle{abntex2-num}
	\bibliography{bibliografia}
	
	%%-----
	%% Fim do documento
	%%-----
	
	%\appendix
	%\chapter{Implementação Algoritmo}
	
	%\inputminted[
	%frame=lines,
	%framesep=2mm,
	%baselinestretch=1.2,
	%bgcolor=white,
	%fontsize=\footnotesize,
	%linenos
	%]{FORTRAN}{Assets/HKMC.f}
	
\end{document}